\section{Il paradigma funzionale}
\renewcommand\lstlistingname{Esempio}
Come già accennato Elixir è un linguaggio funzionale, dove
il concetto di funzione ricopre il ruolo di protagonista,
i dati sono immutabili e il codice è dichiarativo.

Questo modo di vedere le cose deriva dal Lambda calcolo o $\lambda$-calcolo
\cite{Lambdaca75:online}
un sistema formale definito da Alonzo Church nel 1936, sviluppato
per definire formalmente le funzioni e il loro calcolo.

In un paradigma basato su stati come la programmazione ad oggetti
spesso si hanno variabili condivise mutabili, di conseguenza più parti del codice
possono riferirsi alla stessa variabile, complicando la programmazione
multithreading dovendosi preoccupare di meccanismi come il blocco
sincronizzato o il locking per evitare le race condition tra più parti
del codice. In questo modo non è immediato scrivere
del codice concorrenziale sicuro aumentando la probabilità di errori e
riscontrando possibili comportamenti indeterminati.

In un paradigma funzionale invece si predilogono le variabili immutabili che
aggirano questo problema riducendo il rischio di scrivere codice
concorrenziale non sicuro.

Cambiare paradigma non è immediato, un paradigma si può dire che
definisce il modo di pensare al problema, nella programmazione ad
oggetti per esempio si definiscono le cosidette classi,
pensando al problema come ad oggetti che hanno un comportamento,
e cambiano stato nel tempo.
Questo può essere un modo di sviluppare intuitivo ma non sempre
ottimale per la risoluzione di problemi concorrenziali.
Nella programmazione funzionale
si cambia prospettiva, ovvero si ha un input, si passa l'input 
alla funzione e si ottiene la trasformazione dell'input ottenendo
l'output, quindi si trasformano dati e non si mutano.

In poche parole un linguaggio funzionale assume che scrivere un
software complesso sia più facile nel momento in cui il codice ha
queste proprietà:
\begin{itemize}
    \item I dati sono immutabili
    \item Le funzioni sono pure, ovvero, il risultato di una funzione
    dipende soltanto dai suoi parametri in input.
    \item Le funzioni non generano effetti oltre il suo valore restituito.
\end{itemize}

Con queste proprietà si ha più controllo del flusso del programma,
anche se non sempre possono essere soddisfatte anche in un linguaggio
funzionale.

%------------------------------------------------------------------

\subsection{Struttura di un progetto Elixir}

Elixir è un linguaggio moderno, e come ogni linguaggio moderno che
si rispetti fornisce un tool per la creazione e configurazione di
progetti, questo tool si chiama \textbf{Mix}.

%------------------------------------------------------------------

\subsubsection{Il tool Mix}
È possibile creare un progetto con il comando:

\begin{lstlisting}[language=none]
mix new <nome-progetto>
\end{lstlisting}

Verrà creata una struttura per il progetto come nell'esempio \ref{lst:struttura_progetto},
il codice sarà organizzato nella cartella \textbf{lib}, viene creata una
cartella \textbf{test} per gli unit test, e il file per
la configurazione del progetto \textbf{mix.exs}.
Da notare che anche la configurazione del progetto in mix.exs
avviene tramite funzioni.

\newpage

\begin{lstlisting}[language=none,captionpos=b,caption={Struttura progetto},label={lst:struttura_progetto}]
.
>build
>deps
  -->...
>lib
  -->example.ex
mix.exs
README.md
>test
  -->example.exs
\end{lstlisting}

Come sappiamo Elixir fornisce anche un ambiente interattivo (\textbf{iex}) per
testare il nostro codice, ed è consentito avviare questo ambiente nel
contesto della nostra applicazione con il comando:

\begin{lstlisting}[language=none]
iex -S mix 
\end{lstlisting}


Con Mix possiamo includere e scaricare facilmente
anche librerie esterne attraverso
il package manager definendo la dipendenza nel file di configurazione
mix.exs.\cite{HexDocs99:online}

\subsubsection{Moduli}
Elixir organizza il codice in Moduli, permettendo di definire
le funzioni dentro dei namespace, così da separare
le responsabilità delle funzioni.

Ci sono varie cose che si possono definire dentro un modulo,
si possono definire delle \textbf{struct}
ma cosa più importante si possono definire i cosiddetti 
\textbf{Behaviour}, un modo per definire un interfaccia Api
da poter riusare per altri moduli.
Elixir fornisce delle astrazioni proprio attraverso questi Behaviour,
come il GenServer ed il Supervisor.

Ciò che si vuole evidenziare ora è che il progetto è definito
in moduli, il modo che Elixir fornisce per organizzare il
codice separando le funzioni in namespace e poter dare
caratteristiche alle funzioni.

% ----------------------------------------------------------------------------

\subsection{Basi dichiarative}

Come già accennato, Elixir adotta un approccio
dichiarativo nella definizione delle funzioni.
Questo si contrappone all'approccio imperativo,
che si concentra su "come posso risolvere questo problema?",
mentre quello dichiarativo si pone la domanda 
"come posso definire un problema?".

Nell'esempio \ref{lst:somma_n_cpp} è presentato un approccio
imperativo al problema "somma dei primi n elementi" nel linguaggio C,
mentre nell'esempio \ref{lst:somma_n_elixir} è presentato 
l' approccio dichiarativo con Elixir.


\begin{lstlisting}[language=cpp, caption={Somma N elementi},captionpos=b,
	label={lst:somma_n_cpp}]
int sum_first_n(n){
  int sum=0;
    for(int i=1;i++;i<=n){
      sum+=i;
    }
    return sum;
}
\end{lstlisting}

% \newpage

\begin{lstlisting}[language=elixir, caption={Somma N elementi},captionpos=b,
	label={lst:somma_n_elixir}]
defmodule Sum do
  def sum_recursive(0), do: 0
  def sum_recursive(n), do: n + sum_recursive(n - 1)
end
\end{lstlisting}

\subsubsection{Pattern matching}

L'approccio dichiarativo è rafforzato tramite il meccanismo
del \textbf{Pattern Matching}, infatti in Elixir l'operatore $=$,
non è un operatore di assegnazione come nei più comuni linguaggi,
ma è comparabile all'equivalente algebrico.
Quest'operatore ci permette di scrivere dell'equazioni
che condizionano il flusso del codice, il controllo del flusso
in questo linguaggio è pesantemente influenzato da questo meccanismo,
infatti si vedono i costrutti \textit{if - else} molto raramente.
Questo è molto utile per l'approccio
dichiarativo, infatti possiamo definire più corpi della stessa funzione,
ed Elixir capisce quale funzione invocare in base
al valore dei suoi parametri attraverso questo meccanismo,
è già stato utilizzato implicitamente nell'esempio \ref{lst:somma_n_elixir},
dove viene invocata la funzione "sum\_recursive(0)" quando
il valore dell'argomento vale 0, altrimenti chiamerà quello
con l'argomento "n" assegnando il valore dell'argomento alla variabile n.

Elixir cerca di assegnare il valore a destra dell'equazione
al valore di sinistra cercando di risolvere l'equazione, tenta
di fare un assegnazione dove possibile per risolvere l'equazione.
Questo ci permette di usare quest'operatore per poter
scomporre un dato, viene mostrato nelll'esempio \ref{lst:pattern_matching}
tramite l'ambiente interattivo \textit{iex}.

\newpage

\begin{lstlisting}[language=elixir, caption={Pattern Matching},captionpos=b,
	label={lst:pattern_matching}]
# Lists
iex> list = [1, 2, 3]
[1, 2, 3]
iex> [1, 2, 3] = list
[1, 2, 3]
iex> [] = list
** (MatchError) no match of right hand side value: [1, 2, 3]
iex> [1 | tail] = list
[1,2,3]
iex> tail
[2,3]
\end{lstlisting}

%--------------------------------------------------------------------------

\subsection{Transizione al funzionale}

Cambiare paradigma può essere difficoltoso, bisogna
cambiare prospettiva, ma con le giuste intuizioni
può risultare semplice. Per fare una transizione mentale al funzionale
bisogna capire soprattuto qual'è la differenza rispetto ad un
linguaggio basato a stati.

Elixir non ha oggetti, il linguaggio ha un forte focus sull'immutabilità.
In Elixir trasformiamo dati piuttosto che mutarli, infatti da questo
punto di vista probabilmente è più naturale il paradigma funzionale
piuttosto che un procedurale, ad esempio in un linguaggio
procedurale possiamo scrivere:

\begin{lstlisting}[language=cpp]
my_array = [1,2,3]
do_something_with_array(my_array)
print(my_array)
\end{lstlisting}

Ci potremmo aspettare che la stampa dell'array sia [1,2,3] quando in realtà
l'output dipende da cosa fa la funzione, in molti linguaggi
un array viene passato per riferimento. In Elixir non è implicito,
ma l'assegnazione deve essere sempre esplicita come segue:

\begin{lstlisting}[language=elixir]
my_list = [1,2,3]
my_list = do_something_with_array(my_list)
IO.inspect(my_list)
\end{lstlisting}

Se \textit{my\_list} non viene riassegnata, \textit{my\_list} non cambia.

Il problema di questo approccio arriva nel momento
in cui ci serve uno stato da condividere,
infatti una semplice variabile globale non esiste
in Elixir, e per mantenere uno stato dobbiamo
affidarci ad un altro processo che lo mantiene per noi,
ed Elixir per questo ci da delle astrazioni
a cui fare affidamento come il Modulo \textbf{Agent} o il
\textbf{GenServer} che verranno trattati in seguito.

%--------------------------------------------------------------------------
\subsection{Conseguenze sulle prestazioni dell'immutabilità}

L'immutabilità ci consente di avere un buon controllo
sul flusso del codice, si può pensare che può essere inefficiente
e dovendo sempre copiare dati, inoltre si può pensare che si creano
molti dati non più utilizzati da liberare in memoria con il Garbage collector
portando anche il garbage collector ad essere inefficiente.
Questo è vero in parte, per alcune tipologie di problemi come
algoritmi che fanno uso di matrici, ma Elixir comunque sfrutta
la poprietà dell'immutabilità per limitare l'inefficienza rendendo
altri problemi più efficienti rispetto ad altri linguaggi.

Elixir sa che i dati sono immutabili, può riusarli in parte o per
intero quando si creano nuove strutture.
Il seguente esempio mostra come Elixir ottimizza la creazione di
nuovi dati:

\begin{lstlisting}[language=elixir]
iex> lista1 = [ 3, 2, 1 ]
[3, 2, 1]
iex> lista2 = [ 4 | lista1 ]
[4, 3, 2, 1]
\end{lstlisting}

La \textit{lista2} infatti è creata usando la \textit{lista1}
sapendo che non cambierà mai durante il flusso di esecuzione,
quindi mette semplicimente in coda la \textit{lista1}, non dovendo
creare una nuova copia della \textit{lista1} per creare 
la \textit{lista2}.

\subsubsection{Garbage Collection}
Un altro aspetto che può creare dubbi sul copiare dati, è che
si lasciano spesso vecchi dati non più utilizzati da dover
pulire con il Garbage Collector.

Scrivendo codice Elixir però ci si rende subito conto
che ci porta a sviluppare codice con migliaia di processi leggeri,
ed ogni processo ha il proprio heap. I dati nell'applicazione quindi
sono suddivisi nei processi, ogni heap è molto piccolo rendendo
il garbage collector più veloce. Se un processo termina prima che
il suo heap diventi pieno, tutti i suoi dati vengono eliminati, senza necessità
di liberare la memoria rendendo il garbage collector
efficiente. \cite{programming_elixir_immutability}

